\section{总结与展望}\label{chap:conclusion}

\subsection{工作总结}

本文围绕可证安全图像隐写系统的设计与实现展开研究，主要完成了以下工作：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{系统架构设计}：设计了基于客户端--服务端的跨平台隐写通信系统架构。服务端基于 Python FastAPI 框架构建，负责用户管理、消息路由和隐写计算；客户端分别使用 Kotlin Jetpack Compose（Android）和 Vue.js 3（Web）开发，实现了完整的用户交互和本地数据管理。

    \item \textbf{Pulsar 算法集成}：将基于扩散模型的 Pulsar 可证安全隐写算法成功集成到服务端，封装了嵌入、提取和容量查询接口。系统支持多种预训练模型，通过区域估计和纠错编码机制保证消息的可靠嵌入与提取。

    \item \textbf{实时通信系统}：基于 WebSocket 协议实现了全双工实时通信，支持消息即时推送、在线状态感知、好友请求通知和离线消息缓存。设计并实现了单端登录安全策略，防止多设备同时登录导致的数据一致性问题。

    \item \textbf{用户体系与社交功能}：实现了完整的用户注册登录系统、基于邀请码的好友添加机制，以及好友请求的异步处理流程。用户认证基于 JWT 令牌，密码使用 PBKDF2 安全哈希存储。

    \item \textbf{隐写通信功能}：在聊天界面中集成了隐写模式，用户可在普通消息和隐写消息之间无缝切换。系统自动使用通信双方的邀请码派生隐写密钥，实现了端到端的隐蔽信息传输。同时提供了独立的隐写工具页面，支持手动嵌入和提取操作。

    \item \textbf{系统测试验证}：对系统进行了全面的功能测试、隐写性能分析和跨平台兼容性测试，共计31个测试用例全部通过，验证了系统的正确性和稳定性。
\end{enumerate}

\subsection{不足与展望}

尽管本系统已实现了基本完整的可证安全隐写通信功能，但仍存在一些不足之处，有待在后续工作中改进：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{嵌入容量有限}：受限于扩散模型的采样步数和图像分辨率，当前系统的单幅图像嵌入容量约为数百字节，仅适合短文本消息的传输。未来可通过支持更大分辨率的模型、优化区域划分算法或采用多图像分块嵌入策略来提升容量。

    \item \textbf{计算延迟较高}：Pulsar 算法涉及多步扩散模型推理和 Sage 纠错编码计算，单次嵌入或提取操作耗时较长。未来可通过模型量化、蒸馏或使用更高效的扩散模型采样器（如 DDIM 更少步数）来降低延迟。

    \item \textbf{服务端集中式计算}：当前隐写计算完全在服务端执行，存在单点瓶颈和隐私风险。未来可探索将部分计算迁移到客户端（如使用 WebAssembly 或移动端 GPU 加速），或采用分布式计算架构分担负载。

    \item \textbf{群组聊天支持}：当前系统仅支持一对一聊天。未来可扩展为群组聊天功能，但需要解决群组密钥管理和多方隐写密钥协商的问题。

    \item \textbf{界面美化}：当前客户端界面为功能验证阶段，UI 设计较为简洁。未来可进一步优化视觉设计，提升用户体验。

    \item \textbf{文件类型扩展}：当前系统仅支持文本消息的隐写传输。未来可扩展支持文件、图片等多种数据类型的隐写嵌入，拓展应用场景。
\end{enumerate}

总体而言，本文设计并实现的可证安全图像隐写系统将理论研究成果与工程实践相结合，验证了可证安全隐写技术在实际通信系统中的可行性，为安全隐蔽通信领域提供了一种有价值的解决方案。
